## 守る

斜めにつながっている石は間を切られてしまうことがわかりました。
切られる前に守ることもできます。

Board::defend-1

上の場面で、白に「六の4」と切られると、黒の２子はバラバラになりつらいです。
そこで、切断をふせぐような手をうちます。このような手をツギといいます。

---

Board::defend-2

上の図は黒をしっかりつなげているのでカタツギとよばれるツギです。
もう白は切ることはできません。

---

カケツギというツギもあります。

Board::defend-3

白は「六の４」と打つことはできますが、すぐに「六の５」と打たれてとられてしまいます。上の盤に打って確認して下さい。
つまり、これでも切りを間接的（かんせつてき）に防いでいるのです。

カケツギはちょっとシャレたつぎ方です。適切（てきせつ）なカケツギが打てるようになればかなりのものです。
ですが、わかりやすいカタツギでも初心者（しょしんしゃ）のうちは十分でしょう。

---

Board::defend-4

上の図では黒は２箇所傷があります。どちらか切られそうですが...

これを一手で防ぐ好手があります。
△に打って見てください。

これで白は△の下にも左にも打てません。△が両方の傷に対するカケツギになっているからです。

その形から、このようなツギ方をラッパツギと呼んでいます。
